### 神圣的帝国（4）

#### The Confrontation at Besançon 贝桑松对峙

教宗阿德里安对帝国皇室对教宗与诺曼人签订贝内文托条约的愤怒态度试图装傻，他在信中表示，他对于巴巴罗萨对大主教艾斯基尔这般刻薄感到不解，因为他不知道其究竟如何冒犯了皇帝。而且教宗表示自己一直关爱巴巴罗萨，认为他是“我们最亲爱，最特别的儿子，也是基督教世界最虔诚的王公，我们毫不怀疑，他因上帝的恩典而立足于使徒们忏悔的磐石之上。”但实际上教宗的确有理由去质疑巴巴罗萨的虔诚。阿德里安提醒皇帝，两年前自己在罗马使那样热情迎接了巴巴罗萨，而教廷也满足了他当时的所有愿望，并为他加冕。之后教宗终于图穷匕见，表示如果自己能够授予巴巴罗萨“maiora beneficia”的话，那就更好了。

Beneficium在12世纪时有三种不同的含义：首先是“善行（good deed）”，正如阿德里安在1158年6月的调解信中所指出的那样；还有一种是指“教会生活（an ecclesiastical living）”，即现代英语中的“benefice”，最后一种含义则是指封地。到了12世纪中叶，feudum已经取代了法国、勃艮第和意大利大部分地区的beneficium，成为了封地的通用称谓，而在阿德里安的故乡英格兰，这个词还很少被用来表示封建封地关系。然而，beneficium在德意志地区仍然是表达封建关系的首选词汇，包括枢机主教罗兰在内的教廷人士在写给德意志地区收信人的信件和特许状中都经常使用benefium一词，意为封地。例如，在1155年，教宗禁止任何人在未经教会人士的同意下，以封地形式（in beneficium concedere）转让斯塔沃洛、马尔默迪（Malmedy）以及科维修道院的任何地产。所以雷纳德作为一个德意志人，很显然会下意识地将benefium翻译成“封地”，特别是这大概是他第一次阅读教宗阿德里安的信件，如果他不是蓄意想要制造事端或是曲解教宗的意思，他这样做是十分合理的。值得注意的是，在贝桑松的时候没有人试图通过将这词翻译成“good deed（善行）”来平息随后的骚动，除了唯一见证了巴巴罗萨在勃艮第地区颁布的13个宪章的“德意志主教”特伦托主教阿达尔贝特二世。班贝格的埃伯哈德可能也在那里，但是看起来他并没有反对这一翻译。拉赫温大概是重复了弗赖辛的奥托的观点，表示这是一个“足够忠实的翻译”。学者们长期以来的争论焦点主要在阿德里安的意思究竟是“封地”还是“善行”，但鉴于康斯坦茨条约中提及的代言人条款（advocatorial clause），还有维泽尔先前对元老院引用关于谴责君士坦丁捐赠的内容，还有教廷使节在致意中将巴巴罗萨称为他们的兄弟，这种种迹象都表明，教宗的意思更可能是“封地”，但这样的话术也为巴巴罗萨质疑他的时候留下了一点回旋余地。然而，这种事情是很难说得清楚的。

由于巴巴罗萨对于已经犯下的滔天罪行视而不见【这里还是指先前那个丹麦大主教的事情】，教宗继续表示，他担心巴巴罗萨“在一个恶人的蛊惑下”误入歧途。【雷纳德：你再骂？】阿德里安在1157年1月19日，也就是艾斯基尔被囚禁之前，就已经致信维巴尔德，认为他应该反驳那些试图让巴巴罗萨与罗马教廷对立的人。根据后来的时间，一般认为教宗在这里指的就是雷纳德。虽然这种假设很大可能是正确的，但问责统治者的顾问而不是统治者本人也是一种友好的政治话术，这样统治者便可以在不丢面子的情况下改变路线。阿德里安据此派遣枢机主教罗兰和伯纳德前去觐见巴巴罗萨，以处理大主教艾斯基尔被囚禁一事和其他未说明的是想。德意志主教们随后给教廷的信件中表明，这些特使还被授权讨论了贝内文托条约以及教宗在意大利地区签订的其他条约。阿德里安写道：“皇帝毫不犹豫地接收了那些使节们的意见，就好像是他自己本人的想法一样。”

雷纳德对阿德里安信件的阅读和翻译极大地激怒了在场的诸侯们，他们对教宗的刻薄语气以及信中所包含的傲慢感到愤怒。更重要的是，他们不能接受阿德里安暗示巴巴罗萨的皇室尊严和皇冠是由自己授予的这种说法。拉赫温解释道，诸侯们其实可以“接受这些话的字面意思，即[maiora beneficia]，更大的封地”，因为“一些罗马人”曾断言，“我们的国王通过教宗的恩赐，拥有了对意大利的城邦和整个意大利王国的统治权……那些人’不仅在口头上，而且还有书面记录做出了这样的声明。’”

拉赫温指出，在拉特兰宫保存有一幅洛塔尔皇帝的画像，上面提有如下内容：

> “来到我们的城门前，国王发誓要保护这座城市，然后，成为教宗的侍从（homo fit pape），并被授予皇冠。”
忠于帝国的人早先在巴巴罗萨于罗马郊外逗留的时候，就曾告诉过他有这么一幅画存在。皇帝恼羞成怒，“在友好地提醒后”【我怎么觉得没那么友好】，皇帝得到了阿德里安的保证，大概是做为苏特里谈判的一部分，即“把违规的画作和题词撤走，以免因为这样的小事给两位世界上最伟大的人提供争论的借口。”根据科隆皇家编年史记载，这幅画是英诺森二世委托人绘制的，画中的洛塔尔弯腰向前，双手合十，从教宗手中接过了皇冠。

事实上直到16世纪中叶，当古董商奥诺弗利奥·潘温尼奥（Onofrio Panvinio）受委托绘制壁画草图时，这幅画在拉特兰宫的圣尼古拉教堂依然可见。它展现了加冕仪式中的三个场景。在第一个场景中，洛塔尔在拉特兰大教堂的门前对福音书宣誓，根据拉赫温的注解，内容应该是承诺尊重罗马城的权利。在第二个场景中，尚未穿上加冕礼服且未戴任何冠冕的君主向前倾身，与戴着单冠头饰坐在位子上的教宗交换和平之吻。而在第三个场景中，站在或坐在祭坛后面的教宗也除下了冠冕，他将一顶皇冠举过站立的皇帝的头顶，后者现在身着加冕的礼服，双手合十。因此，这组壁画按时间顺序展示了帝王加冕典礼的三个主要场景，重点是描绘教宗作为世界上的最高权力者来接见未来的皇帝。虽然王权被表现为从属于神权，但只有这段题词将第二幕变成了授权行为，而第三场则变成了封建体系中对封臣的册封行为。

这段铭文很可能是后来加上去的。在1158年1月雷纳德代表巴巴罗萨所起草的致德意志地区主教们的信中，与教宗的冲突的开始便被追溯到这组壁画之上：

> 它[冲突]始于一幅图画，图画上注解的铭文试图成为一种权威性的言论。我们不应忍受、屈服于此；在我们让帝王的荣誉蒙羞之前，我们应先放下关于王冠的政治。这样的图画应该被销毁、这些铭文也应该被撤销，一面它们作为帝国和教廷之间敌意的象征而流传万世。

这上面的铭文的确被删除了，但这组壁画因其详细地记载了加冕仪式的过程而被保存了好几个世纪。​​​​
